<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Antenor Aguiar</title>
    <link>https://aaguiarcam.github.io/index.xml</link>
    <description>Recent content on Antenor Aguiar</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Mar 2017 19:20:58 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aaguiarcam.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Os Segredos da Mandala</title>
      <link>https://aaguiarcam.github.io/2017/03/os-segredos-da-mandala/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 19:20:58 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://aaguiarcam.github.io/2017/03/os-segredos-da-mandala/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estamos em mais um fim de ano, aquele período nos quais os sobrinhos chatos já se acumulam pedindo aquele carrinho da HotWheels que custa R$100,00; o namorado dá indiretas sobre aquele boné legal de R$98,70 e o celular de sua mãe quebrou. Na virada do próximo ano, você tem uma infinidade de contas chegando, junto com a matrícula dos estudantes, anuidade dos advogados, ISS dos autônomos, IPVA, IPTU, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis que um amigo seu manda aquela mensagem no WhatsApp. Uma forma genial de ganhar dinheiro. Nada vem de graça, mas basta investir um dinheirinho e terá garantido 8x mais. Fácil!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então você caiu na Mandala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinto te informar, mas você foi enganado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peço desculpas também, pois agora que você sabe disso, pode estar cometendo um crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;a-mandala&#34;&gt;A Mandala&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O esquema da Mandala é bem simples. Os integrantes são organizados num círculo, no qual possui 4 setores/níveis: Fogo, Vento, Terra e Água. Os oito integrantes do Fogo pagam uma quantia (normalmente R$100 ou R$25) para o integrante que está na Água. Quando a Água recebe os R$800, os integrantes do Fogo passam para o Vento. O Vento possui quatro integrantes e possui a responsabilidade de chamar novos investidores para o Fogo. O estágio seguinte é a Terra. Na verdade, os dois integrantes da Terra não tem muita responsabilidade. Normalmente, eles ajudam o Vento a encontrar investidores, pois serão os próximos a entrar na Água. Esse é o ponto final: a Água. Sua missão é, simplesmente, receber os R$800. Depois que recebe, o único integrante da Água sai da Mandala&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, a Mandala é ilustrada nesta imagem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aaguiarcam.github.io/img/mandala.jpg&#34; alt=&#34;A Mandala&#34; title=&#34;A Pirâmide&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O esquema é diagramado em um círculo, parecendo uma Mandala. Daí vem o nome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nós somos espertos, e podemos representar de outra forma:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://aaguiarcam.github.io/img/mandalapiramide.jpg&#34; alt=&#34;A Pirâmide&#34; title=&#34;A Pirâmide&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma pirâmide! Ahá!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;o-que-é-pirâmide&#34;&gt;O que é “pirâmide”?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Pirâmide”, também conhecido como “Esquema de Cadeia”, é um esquema financeiro conhecido desde muito tempo. Existem diversas variações, mas todas têm em comum o fato de que a base sempre sustentará o topo. É, basicamente, um sistema de transferência de renda em que o investidor transfere um aporte para quem está em um nível (ou mais) acima, na expectativa de receber dos próximos investidores, que estarão nos níveis abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse esquema é tão antigo que ninguém sabe realmente qual foi o primeiro e quando começou. Sabe-se que já em 1843 um esquema deste foi demonstrado por Charles Dickens em seu livro “The Life and Adventures of Martin Chuzzlewit”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O grande problema é que ele exige que a pirâmide continue crescendo para manter os lucros de quem está entrando. Isso tende a colapsar quando se percebe que a) o número de pessoas disponíveis para participar é finito; b) dinheiro é um recurso escarço e não pode ser produzido indefinidamente sem perda de valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma variação conhecida do esquema de pirâmide é a “pirâmide de 8 bolas”, em que os aportes são doados por membros 3 níveis abaixo do recebedor. É extremamente vantajoso para os participantes do nível mais alto, visto que as 7 pessoas dos níveis 1, 2 e 3 pressionaram e auxiliarão na descoberta das 8 pessoas para o nível 4. Por outro lado, é mais fácil que 8 pessoas consigam R$100 cada, do que 2 pessoas conseguirem R$400,00, e a possibilidade de obter um retorno de 7x o investimento inicial também mais atrativo do que apenas o dobro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer semelhança com a Mandala não é mera coincidência. Na Mandala; os níveis 1, 2, 3 e 4 são, respectivamente a Água, o Vento, a Terra e o Fogo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cada 15 pessoas que participam da primeira fase da Mandala, 14 pagarão e apenas 1 receberá. Na segunda fase, os dois integrantes da Terra serão a Água de suas próprias Mandalas com 8 novas pessoas em cada, totalizando 31 indivíduos; 3 receberão R$800 (1 de cada Mandala) e 28 terão prejuízo. Na terceira fase, serão 4 novas Mandalas, 7 pessoas com lucro e 56 com prejuízo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a Mandala cresce de maneira exponencial, o número de pessoas com prejuízo cresce exponencialmente. Estimativas indicam que cerca de 90% das pessoas que participam de um esquema de pirâmide de 8 bolas não receberão qualquer retorno do investimento oferecido. Esse número pode variar um pouco, mas nunca será menor do que 85%. Em outras palavras, quase todos vão ficar no prejuízo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, ninguém garante que você não estará nos 10% que lucrarão 7x seu investimento inicial. Pode ser que você seja alguém popular e consiga convencer muitas pessoas a participar da Mandala. Claro, por que não?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que é crime.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;esquema-de-pirâmide-crime-contra-a-economia-popular&#34;&gt;Esquema de Pirâmide – Crime contra a economia popular.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como já dito alhures, esse sistema de enriquecimento ilícito já é muito conhecido há mais de um século.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é de se imaginar que as autoridades nada fariam para combater esse esquema. Nos EUA, a Federal Trade Commission fiscaliza e regulariza situações em que os esquemas de pirâmide (e similares) ocorrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, a lei Nº 1.521, de 26 de dezembro de 1951 tipifica os crimes contra a economia popular. Diz o inciso IX do art. 2º&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Art. 1º. Serão punidos, na forma desta Lei, os crimes e as contravenções contra a economia popular, Esta Lei regulará o seu julgamento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Art. 2º. São crimes desta natureza: (&amp;hellip;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;IX - obter ou tentar obter ganhos ilícitos em detrimento do povo ou de número indeterminado de pessoas mediante especulações ou processos fraudulentos (&amp;ldquo;bola de neve&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cadeias&amp;rdquo;, &amp;ldquo;pichardismo&amp;rdquo; e quaisquer outros equivalentes); (&amp;hellip;)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pena - detenção, de 6 (seis) meses a 2 (dois) anos, e multa, de dois mil a cinqüenta mil cruzeiros.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A tipificação pode não ter sido feita da melhor forma possível, nem ser tão bem estruturada quanto as do Código Penal, mas ela é bem clara: obter lucros prejudicando um número indeterminado de pessoas é crime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A redação ainda equipara a tentativa ao crime consumado, excepcionando a parte geral do Código Penal. A minorante do parágrafo único do art. 14 CP não se aplica aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A expressão “ganhos ilícitos”, utilizada neste artigo de 1951, não se refere a outra coisa que não o “enriquecimento ilícito” tratado pelo Código Civil de 2002. É Enriquecimento Ilícito o ato “dAquele que, sem justa causa, se enriquecer à custa de outrem” (art. 884 CC);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejam a clara ilicitude e ausência de justa causa no enriquecimento proporcionado pela pirâmide: é simplesmente um sistema de doações a terceiros. Um investimento que não se lastreia em produto, serviço, mercado ou qualquer outro modelo econômico que produza valor e riquezas. É simplesmente um esquema de transferência de rendas, baseado em pura especulação sem qualquer base econômica idônea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste sentido, vendo a miríade de variações do esquema, a tipificação aberta do tipo traz como definição mais profunda apenas um rol exemplificativo de esquemas puníveis pelo inciso contendo &amp;ldquo;bola de neve&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cadeias&amp;rdquo; e &amp;ldquo;pichardismo&amp;rdquo;. Todos esses esquemas têm em comum a dependência de novos investidores para se manter funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Bola de Neve” é a compra de um bem por menos de seu valor de mercado, financiando o resto com verbas de terceiro que, por sua vez, financiarão seus bens com o dinheiro de outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cadeia” e “Pichardismo” são esquemas que hoje conhecemos como pirâmide. O “pichardismo” é referência a Manuel Severo Pichardo, italiano que teria ficado famoso após aplicar um sistema de pirâmide na Itália.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rol exemplificativo termina com o aberto “quaisquer outros equivalentes”, podendo abarcar também o esquema de Ponzi e esquema de Matriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elias de Oliveira, apud ZANELATTO, 1992, diz que tal crime é “uma modalidade de crime de estelionato, previsto no art. 171 do CP”. Tal aproximação se faz por conta do engodo que se utiliza de forma a convencer terceiros a entrar no esquema. Diferentemente do Estelionato comum, entretanto, este é coletivo tanto nos agentes quanto nas vítimas, sendo plenamente difuso, e com número de afetados indeterminado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um crime formal em sua modalidade “tentar obter” e material na modalidade “obter”. Não admite forma culposa, e o dolo exige e especificidade de saber que o lucro se dará em detrimento de número indeterminado de pessoas. Esse é um conhecimento que, lendo esse texto, você adquiriu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, o presente crime possui uma pena inferior a 2 anos, sendo um crime de menor potencial ofensivo, a correr sob a égide dos Juizados Especiais. Cabe todos os benefícios inerentes. Ainda assim, não me parece que seja prudente correr o risco de ter contra si uma sentença penal transitada em julgado apenas por alguns poucos reais.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>